Fact Check模式統一化提案

由於fact check問題仍然存在，連登/FB/whatsapp都充斥住假新聞，或者真實資訊被混淆視聽，自己亂廣傳既話反而更難驗證, 更容易比撐自己既傳媒炒車甚至害死手足。為保持資訊流通及真確性，我建議設立統一Fact Check模式，要報導一手同二手資訊時都要包括以下內容增加可信性:

1.正確格式化

切勿標題黨，一開始即標明資訊係一手定二手，確實fact check左未，新聞本身既詳細內容，是否需要跟進，

2.資訊來源

文字/圖片/影片/錄音既來源都要講明，來源包括但不限於:自己影/人地轉載/直播/新聞報導/網址等等。

3.資訊提供者/機構身分證明

證明包括但不限於:如果話自己係某部門職員請提供連登ID遮名證件，如果話自己係某住處居民請提供連登ID遮名住戶證或窗口相，如果話自己係某關係者既朋友請提供連登ID遮樣合照等等方法。不限於以上方法，合理即可。

4.事發時間，地點，人物

越詳細越好既時間同地，如能以時間線方式表明更清楚。如果相關人物係未被捕義士，請盡量保持對方私隱，保護手足；如果相關人物係需要跟進或義士需要支援，請盡量提供詳細個人資訊。

5.Double check

如果係文字或圖片轉載，可以先用google睇下有冇以前響網上已經出現過。如果係一手文字對話/錄音，請對方一樣附上上述詳細資訊。

6.補充資料

如果有咩其他證明可以增加資訊可信性，有咩建議比大家去跟進，相關新聞等等，自由發揮

-----------------
另外戰時建議:

一手清相請直接向哨兵傳時間地點人物，以多張拍攝方式增加可信性，但只得文字或濛相既時候請向信得過既傳媒直接講，等記者幫大家fact check。

-----------------

我暫時諗到既係咁多, 有咩更好既方法都好希望大家可以提出，抵抗fake news， 我地一齊行， 齊上齊落， 香港人加油

光復香港, 時代革命

提防fake news，人人有責

推
時地人發展經過結果

小學都有教，點解大個大家就唔識用

有無標題例子？

push

不如跟返論文格式,例子

【逆權運動】民主黨設小組到外國游說 尋求國際社會制裁香港警隊，蘋果日報(17/09/2019),link:

簡潔易明最好
[有/冇證據][{幾時}{邊度}{發生左咩事}]

每次我打太長反而會冇人睇，希望將呢個諗法儘快植入大家個腦到先

你老味我次次最認真既post都咁少人

咁撚易睇都冇人睇，要吸引人時又要屌人標題黨，屌

唉

PUSH 慎防

你地係爭氣我就唔駛打呢篇啦，你地繼續睇返eye catching fake news算

P牌推唔到

白撚痴 根本好多消息就fc唔到

fc唔到就唔好打出黎混淆視聽，推斷還推斷，事實還事實，你混淆埋自己友仲點樣跟進

香港人 約定你

光復香港 時代革命

五大訴求 缺一不可

和你suck 4.0 9月22 星期日見

TG :

IG :

全面升級：私了、暗戰、快閃、滲透、狗仔隊

同我推爆佢

推 大家緊跟

Tui

置頂

假新聞唔好係我地手傳
傳得多就會好似法輪功咁
慘但無人信

fc唔到=謠言

周街都合理懷疑=fc

岩呀，要講推論冇問題，但就唔可以自稱新聞囉。要講新聞就要比出確實既事實，之後既推論先有solid ground嘛

五大訴求！缺一不可！
不割蓆！不指責！不分化！絕不離場！
不完美，可接受，再努力！

有關fact checked，只要有7-8成信心我就信了

推

諗法幾好既推論，證據唔夠都係唔夠力

老老實實我都覺得黑警有強姦殺人，我都好想為義士報仇，但搵唔到證據既話好難作出夠大力量既清算架嘛

如果問題本身根本fc唔到既話佢就係一個假議題

你地係爭氣我就唔駛打呢篇啦，唔推既話你地繼續睇返eye catching fake news算

lm

唉 無眼睇 認真post又無人睇
推

次次都係咁，正正經經打標題就冇撚人入

幫你推 唔好灰心啦

睇完幫手推下，你地係爭氣我就唔駛打呢篇啦，問題唔解決既話你地繼續睇返eye catching fake news算

pish

但始終都唔太信WhatsApp/fb msg既cap圖 好伏

成日都係咁

幫手推

繼續呀 我幫你推

冇足夠證明你比條片都有可能係斷章取義(黑警掉汽油彈CNN炒車)
有足夠證明你比對話我都有可能係大核彈

但由6月開始有教點fact check既post,都好快沉

之後熱門仲係一大埋流言滿天飛

平時唔緊要，但國難當前就唔好掛住睇spicy野啦

penalty呢？
冇就唔使討論落去

推.....唔郁

你岩 可能我有雨革後恐懼症 見到啲對話圖話乜乜乜都唔太信

你要rule就要有penalty啦
冇penalty就唔好搞，由得佢啦

冇得實際懲罰佢架，最多條友響比到實質證據之前係零信用，無限封殺，咪撚推咁咋

大大力推，
兼大大力支持巴打建設性既建議，
抵抗fake news，
資訊泛濫既革命時代，
為下一代，
應當堅持追求公義
應當堅持追求真相
而唔係沉浸響誤傳加劇恐慌既手段

一齊討論下，fact check系統post隔一排就要有，如果唔係流言會滿天飛

希望你可以提下，一齊集思廣益下

whatsapp係最大fake news channel，FB都有得report同block，whatsapp咁多group個個亂forward，你收到又send咗先咁就唔好叫人FC啦

bottom line黎講，冇證據之下當然影片點都可信性高過圖同對話啦，可偽性低d嘛，但都係要有證據support先得

我收到乜鳩手動轉時只會用力屌鳩佢，響group都一樣大力屌鳩佢，連登都要一樣，屌到佢地send野前學識用腦

其實真係有必要統一
有d post 標題話fc左入到去係二手料
「我個xx朋友話」

冇錯，有道理！
🤦🏾‍♀️有時fake news滿天飛
令人直頭想block自己拒收任何資訊
我相信係呢種消息戰永遠只會適得其反

次次講真相同fact check post都冇人推好快沉...

二手料，朋友話都冇所謂，反正重點係證據
但就要講清楚同證明你朋友係邊個，證明你地既關係，你點收到個message etc先有可信度囉

LIHKG又冇report，得block，本身block唔係好嘅，因為會變回音室，冇report機制冇得搞限時禁言之類，咁啲Account又繼續出fake news，而block又好易block咗啲唔小心人，unblock又係好少會發生嘅

被垃圾食物養壞曬胃口

咪就係，睇到都冇眼睇
我宜家都一見標題都廢事入，
難得有手足出post 提大家fact check重要性

LIHKG好多人入post冇睇太多冇追又reply又變咗誤推，可能已經有人講緊fake news唔好推，但係都俾人誤推，然後繼續reply話係fake news，個post就係咁一直唔沉

所以應該要有further證據之前瘋狂杯葛冇fc零信用既資訊囉
好似鳩硬sir咁，被發現係警犬之後出親post都冇信用可言，咁佢既fake news自然就冇影響力

痴撚線 fc唔到唔代表無發生 依家太子站又fc左有死人未呀 你點撚樣去fc呀

冇錯呀，呢種適用於轉載新聞
但如果係一手料二手料都要做足呢堆野先得

tui

Good job
收到如果我仲有力
仲未嘔血
我都會嘗試反問send俾我果位佢點睇
質問吓佢覺得有幾真
如果唔係好證實到個消息有幾真
其實send出黎係想達到咩效果

諗法幾好幾合理既推論，證據唔夠都係唔夠力

老老實實我都覺得黑警有強姦殺人，我都好想為義士報仇，但搵唔到證據既話好難作出夠大力量既清算架嘛

太子站係咪謠言呀 屌你老母 呢d咁既垃圾post 只係想人封口 唔去廣傳消息

咁你有冇證據呀？封乜撚野口，你有證據咪講囉，我都覺得黑警有殺人，但冇證據直接幾百個version亂傳係咪想全世界當我地係法輪功，之後真係有證據都冇人信呀屌你老母

首先news同fact statement就放新聞，唔係呢啲就放社評之類，唔好mess up，咁起碼唔會有啲明明係意見嘢落咗新聞度，有啲fake news 睇內文根本係講緊認為嘅嘢

有用post

法輪功嘅咩係假㗎？
我係小紅帽。

咁就唔係news，唔好放落新聞，可以放社評或未分類

我信法輪功唔係假，但係幾百個唔同version信邊個好？久而久之就有證據都冇人信

對家放咁撚多陰謀論
就係為咗掩蓋真係發生咗嘅嘢
最理想嘅係所有冇fced 嘅post都唔推
但實際上係好難

支持

又用呢種思維諗野
咁又係

共狗都會話
你fc唔到點代表8964 有 死人？

推斷同質疑係要有，
但冇追求證據事實既基礎去建立自己立場

只會覺得全世界都係痴撚線

做好分類仲有用，啲認為同估嘅就唔好放新聞，新聞只放有證據，係事實嘅一啲資料性嘅，mess up啲個人意見同一口咬定嘅嘢落去就唔好

冇錯呀，叫返條友自己確實fc返，做到就forward埋證據，做唔到就咪撚亂forward

不推文屌柒佢算唔算penalty

幫你推
屌不如整個fact checked台

agger，7成真3成假，如果連個3成一齊報就會被輕易揭穿，之後冇信用就冇得再玩文宣戰，傳媒冇得再收你既料，仲要咩國際支持

認同，
用懷疑死左人
去掩蓋事實發生左明明確確既警暴

我希望大家都仲記得真正既fact
而不是瘋狂傳fake news再花時間check

屌咪推緊

真係神一般既建議

不推文地屌，以後佢出文都冇信用，全力杯葛佢

整合到嘅話其實易睇好多

而家手上fced核彈多到唔夠做
對家放啲流料溝淡我地啲料
但係我地啲手足又中晒招

Push

建議擺埋個示範例子係到 等人易明

再整個unchecked台俾好想傳所有news既
屌你鍾意傳鍾意先傳後希望炒車就傳飽佢
人係有選擇權既

同我地係P牌道理一樣
自己分吓可信程度
我用腦去說服你
你就唔好齋睇齋傳唔用腦

啱
依啲時候需要將資訊明確分流
亦方便文宣組做野

喺站務台開post連仔睇唔睇到？

同意
資訊要統一化先得

個人係好緊要，搞唔掂自己，去盲目要求別人，係好不負責任，自己都唔分析，求fact check係咪真係人可以懶到咁？

8.31

個問題係真係有班人咁撚蠢過濾唔到消息，而呢班人既後續行為會影響成個運動，所以係的確有必要(被逼)carry埋呢班free rider

而家問題係太多資訊 係好難逐一分析
懶確實係原罪 但責怪不如行動

將已fc歸類係百利而無一害

呢個諗法真係唔錯，陣間開多個post叫佢

再推

或者時事台加個category係已fc
跟住統一格式

我之前都發表過類似的言論，但可能P牌的關係，無咩人睇過
我的構思係整一個GOOGLE 試算表，包括：
1. ID(方便大眾查詢)
2. 主題
3. 主題來源
4. 結果
5. Reference
6. 備註
7. 最後更新

Post文可以附上ID or QRcode 連到試算表內查看

FC台都可以分
未FC（for一/N手料）
求FC（難已FC 如新屋嶺、831）
已FC（新聞、自殺案）

之前都好似討論過 冇人跟

google整合其實係好
但受眾反而冇咁廣

ok

非常認同
個人係好重要而且係好有「責任」
亂世之中有呢啲難分難解係無可避免
所以能理解好多手足基於擔心
不斷不想分析過多，不想延誤消息傳播
所以每次提fact check都有人反fact check
問點fact check

我覺得可能繼續討論去搵一啲方法
令大家有得抒發而又不失真相
總有方法
講到底我唔想響一個隱瞞真相既政權下生活
都係相信民間有智慧同有能力建立我地心目中既理想社會

希望大家集思廣益

巴打講出我心聲 follow 你了

或者開post嘅時候有得tag埋係邊種類型嘅消息都好

搞得太複雜班free rider係會懶得click落去，所以不如直接從提供資訊者落手，自己過濾左先好po出黎，唔係就等被杯葛

推 要系統化fact check

確保資訊正確

FC 應該係全球化. 全球自由區解放區情報系統協作

開左個post

連仔麻煩增加時事台(未fact check)分類或新增FC台

我之所以唔提議增加(已FC)分類係因為多數人開新聞post係會開未分類，而且預設已FC再過濾走未FC係會更方便人睇，心理學原因(好似係

題外話, 樓豬你知唔知咩叫格式化

你想講電腦個隻?

又或者有人定期處理下堆新聞post

係, 見到你話正確格式化好想笑又想潤9你

善心幫推

推推推

睇spicy假消息好多人係睇得好爽，但沈淪響假消息係冇可能贏到，所以先想大家一齊解決

自從831 同埋 有批憝鳩要打FAKE NEWS戰之後
所有人FC 得好差

依家仲要對家扮自己人係到整流料添

可能應該講標準化會好d，anyway

笑咗

係...
我地需要有救星

Push, so important

因為對方根本唔係想自己岩，而係想我地錯，令我地有瑕疵
對方有硬實力，所以就算用假新聞都可以照樣串柒柒靠槍靠棍企高地，但我地冇咁既野，勇武未夠人，要打真係唔夠抽，只能靠真相同堅持換取更多人幫手

我發現依家tg channel淨係spread fact checked news都無用，可能要幫手澄清

睇埋Twitter，最少都睇 ＠AFPFactCheck 啦唔該

澄清d咩

連仔麻煩增加時事台(未fact check)分類或新增FC台

推
721 831 915

國際線有已FC資料
咁在地嘅連登都應該要有

BTW感謝分享

上熱門

【有冇機會開新戰線？】處理屍體發現案嘅程序

成班弱智連登仔就黎好似藍絲咁周圍帶風向 內容不外乎都係我個frd話乜乜乜當事實 係呀係呀 你個frd咁撚把炮呢個世界既新聞記者都唔使撈啦 聽你果d唔fc既傳聞當飯食

星期三有大綱睇
宣佈 和你suck 4.0 9月22 星期日見

suck 4.0 將會基於 hkmap.live 行動
麻煩力推呢個livemap
對各位日後行動都非常大幫助

請各位必須係 9月22日當日12點30分留意channel / 連登 / IG 最新消息

連登post:

TG :

IG :[url]

係呀係呀
屌出嚟舒服啲嘅你咪屌囉

點解有啲人屌極都唔醒? 媽，好多負能量呀!!

正確處理 推

Pish

呢個post推完要再share!!

求真啊各位！！

唔該曬, 幫我share

對自己友無利既就唔撚好FC 係又FC唔係又FC 跟住又話炒車 根本好多5毛咁樣帶風

正視聽

點為之對自己友冇利
追求真相都要分貴賤

推呀

提防fake news, 人人有責

姐係人地文宣明玩野既 你地就唔撚洗FC啦 要FC既係借用假巴絲身份上黎講野個堆重要先要 明唔撚明呀

Fake news - 不可一 不可再

明
所以分類好重要

叫連尼住整個fact checked既標記系統

FC系統掂呀

幫推

推推推推推推

PH

一路D人都話點解無女受害人出嚟講新屋嶺發生咩事，話雖然係二次傷害，但都應該企出嚟

呢兩星期嘅屍體發現多得不尋常，好有可能係港共同狗隊俾受害人嘅警告

班癲狗殺人相信已經係無需爭議嘅事，而咁多嘅屍體，除左真係喺新屋嶺俾狗咬死，應該都有受害人家屬被自殺去滅聲

講真，要令屍體消失有幾難？但依家一下子咁多無可疑嘅自殺case，其實就係恐嚇在生嘅受害者

你敢發聲，屋企人同你嘅下場就係呢堆屍體！

所以希望大家唔好再強求fact check

應承我，唔好令義士變成condom，呢一世都唔好原諒港共同狗隊！

推
認真要

呢啲唔係叫強求，係叫據理力爭

絕地支持 之前都有開過post想禁做 但最後無人理

仲有，
希望你唔好再叫手足活響發聲就係恐慌同絕望之中

世界上有幾多可怕真相
但無論如何
人
係要為帶來希望而戰
唔係為絕望而亡

我地共同努力啦手足
然後
繼續行
有無限個然後

係，所以我都覺得好難得，
樓主巴打真心諗計發聲
要盡推

都係good idea
類似P牌記認

利申 我是P牌

我當然想有人行出嚟，但呢樣我哋只可以等，同埋無人講唔代表無發生

只係我覺得大家都要理解受害人選擇繼續沉默嘅原因

大家都係手足，全力支持佢地發聲，但如果佢地選擇沉默，我亦絕對理解，因為呢刻佢地面對嘅除左黑警暴政，仲有無限大嘅陰影，好大可能已經有心理甚至精神問題

有記者朋友叫我睇，我盡量分享下。

1. 資訊流通太快，而且Facebook同WhatsApp係Dark Web，無法係Google等Search Engine查證到源頭、邊個撰寫、邊個傳，加埋因影響Page Reach而「手動轉」去呢招，一大班未完全習慣資訊大爆炸的族群，係好易中伏，share左就幾何式咁傳出去

2. 問題係呢度係連登，唔係dark web，係search engine index到的，係可以搵到源頭的。大家亂傳野係會永遠留底的。

3. 我明白要人人有應對fact check訓練係好難，但至少post之前，先嘗試 －
a - 如果係圖，Google Image Search，會至少搵到有否重覆同炒舊料
b - 如果係字，Google Keyword/Keyphrase Search，會至少搵到有否重覆同炒舊料
c - 如無，就要試下睇來源係邊度，搵清楚事發時間，地點，人物；放料最好問佢有無證件
d - 問幾個朋友，睇下會否搵到一個源頭

4. 實情記者都係咁做野，大家都係小心求證，當然近年要鬥快，成日都會炒車，傳聞又當真實出左先，之後再改文

5. 但連登有樣好 － 你寫左無得改。呢度唔係TG可以收回，呢度寫完就會變成互聯網歷史一部分。

6. 由是，大家想清楚，真係確認先下筆，古芸文責自負，今曰戴穩頭盔。

加多一句，個質素下滑係8／31之後非常明顯。

我了解大家真係好想太子站水落石出，但係用亂傳幾百萬樣野方式去做，好似同以前舊登個種超仔細睇資料，抽絲剝繭的比任何人都要認真，有光年級距離。

搵真相，係要靠逐個線索去搵，唔係聽到站入面有聲就以為係做法事，原來實情又係播佛機。

你見楊OnQ今日咪做得岩囉，一份Logbook，修改時間有幾個，加埋「公務員Secret」9／7有人提過9／3有人改資料，就已經中左啦。

我地一向唔係咁樣做野的，做調查係我地專長，做Fact Check亦然。

又一高手現身

冇錯，連登身分認證係有功能性既
所以響我地面對資訊愈來愈爆炸既時代
呢個「平台」點樣自求出路
係好具代表性

尤其今日大家仲嗌緊五大訴求之一
成立獨立調查委員會
而同時對政權已經極度不信任

何謂具公信力，
相信所有香港人都尋求緊

我個人認為如果連登做得到
前途無可限量

推呀!

既然係咁，響我地都等緊期間
首先我地都要抱住
相信有人會行出黎既信念
係辛苦架啦
係好黑暗架

唔追求過點知唔會成事呢
沉默可以係一種選擇
但
同時真心希望所有受害者
唔好覺得要被逼過住沉默終生既生活

push la

【有冇機會開新戰線？】處理屍體發現案嘅程序

介唔介意睇下，有冇啲idea可以比

出去推一下

推一下

狂推上熱門

推！！

支持連仔增加fc template模式

Push.

一手資訊唔該有圖有真相

二手資訊唔該標明資料來源 留低條link

831

推到所有連登巴絲都睇到
長期置頂

同意

721831

推
太多fake news

save咗下次開post用

統一習慣有效率好多

推到天荒地老

推到海枯石爛

有用

靚仔樓主我又黎推post啦

正是